\chapter{Bilan personnel}
Cette année, en termes de compétences, m'a apporté bien plus que je n'aurais pu l'imaginer. Je vais les détailler selon l'entreprise pour laquelle je travaillais directement.

\section{Solulog}
Le \vb{} est le premier langage que j'ai appris. Malgré ma grande pratique de celui-ci par la passé, les années ont fini par effacer une partie de lui de ma mémoire. C'est avec un immense plaisir que j'ai repris l'étude et la mise en œuvre de ce langage.

~

Grâce au \vb{} et surtout à \integrale, j'ai eu l'occasion de côtoyer d'autres technologies informatique. Le meilleur exemple qui me vient, c'est le PHP, tant par le biais de \pireus{} que dans la réalisation de sites web avec \fidit.

J'ai également découvert les \emph{Boat Landing} et la norme \emph{IFTMIN D99B}. Malgré la complexité de celle-ci, j'ai énormément apprécié d'avoir pu mettre en place un tel système et de le voir mis en service chez plusieurs clients.

~

En ce qui concerne l'impression en PDF, l'utilisation d'une imprimante virtuelle comme programme tiers à été extrêmement révélateur pour moi. Cet aspect du projet m'a donné l'occasion de devenir le seul expert de \solulog{} dans ce domaine. Il est très satisfaisant et également responsabilisant de savoir que tout le reste de l'entreprise repose entièrement et uniquement sur vous pour cette technologie en particulier.

~

Le module de gestion commerciale s'est également montré utile, notamment appliqué au cas des entrepôts. Le module, tel qu'il est construit, m'a obligé à penser sur deux niveaux en même temps. D'un premier côté, il doit être vu comme un programme à part entière. Il dispose de ses propres réglages et les données se recoupent les unes et les autres. J'ai vraiment eu l'impression d'écrire un programme entièrement nouveau.

Le second niveau porte sur les liens que doit avoir ce programme avec le module de gestion d'entrepôts. Ce dernier ne doit pas être modifié de n'importe quelle manière. Les liens vers la gestion commerciale doivent venir s'y intégrer sans perturber son fonctionnement habituel si le module en question est absent. Il s'agit d'améliorer un code existant sans le modifier de manière trop radicale, c'est-à-dire une tâche assez difficile.

~

Ces deux projets, par leurs connexions avec les factures m'ont poussé à m'intéresser à la manière dont \integrale{} imprime ses factures. Cela m'a fait découvrir les \og états \fg{} d'\bsc{Access} et m'a plongé un peu plus dans ce logiciel.

\section{Fidit}
Bien que cet aspect de mon année soit arrivé un peu à l'improviste, cela m'a donné l'occasion de découvrir la gestion de projet sous un angle inédit. Avoir vu Jean-Michel \bsc{Colas} la pratiquer chaque jour se révèle une expérience très différente de l'étude théorique vue en cours.

~

Cela m'a également fait plonger à l'intérieur des techniques de développement de \fidit. J'y ai découvert de nombreuses technologies (système de paiement en ligne, le langage javascript, etc.) ainsi que des méthodes de programmation innovantes.
